박용철/ 서울

우리는 모도 서울서 산다. 그러나 서울이 얼마나 좋은곳인지를 나는 실상 모른다. 서울은 어쩐지 그리 반갑고 달가운 곳은 아닌듯 싶다. 우리는 도회인듯이 여긴다. 아닌것이 아니라 도회란 이상한것이라 시베리아벌판에는 수십리, 수백리를가야 사람하나, 개하나, 집하나 얻어 볼수없는데가있다는데 뉴욕의번화한거리에는 활동사진에서만 보아도 자동차가 개미떼같이 복작어리고 일분간에 백천의사람들이 한곳을 지나가고 마천루(摩天樓)라고 이름하는 저 거창한 건물들은 우리농담에 하늘높은줄만알고 땅넓은줄은 모르는격의 물건들이 아닌가. 그러면 우리는 서울을 도회라서 서로 모여서살고 밤이면 본정거리에서 어깨를 맞부비는가. 도회라고하기에는 서울은 너무나 잔망스럽고 미지근한 도회다. 도회는 도회로서의 흥분이있고 향낙이있고 또 이를테면 그밖에 있어야할것이많다. 서울이 그러한것을 넉넉히 가지고 있지못한것은 우리가 잘안다. 그렇다해서 뉴욕서 갖나온 사람의눈엔들 이것이 한적한 농촌으로 보일리는 또 만무하다. 그러면 구지구지 이유도없는터에 구타여 이 몬지구석에서 뭉쳐서 살맛이 무엇이냐고 조금은 생각해봐야 할것같기도하다.

우리 아는 어느 시인이 서대문밭비탈인지 또는 아현마루턱이비탈인지 어디를보고 쓴것인지는 모르지마는 가난한 적은 초가집들이 더덕더덕 달라붙은것을 보고 서로의 체온(體溫)을 의지하랴고나 하는듯이 기대어있다고 쓴일이있었다. 이것은 집을 그리는데 사람을 비유로 한말이지마는 우리가 서로뭉쳐사는것을 초라한집들이 서로의체온을 의지하려는것에나 도리켜 비유해볼런가. 이것도 이유라할까.

그러나 내가 서울서 사랑하는것이 분명 두가지는 있다. 하나는 활동사진이 나와비최는 은막(銀幕) 또하나는 두줄기 궤도(軌道)가 뻗혀나가는 정거장.

설명답게 떠들어놀것도 없는일이다──은막에는 「세계의애인」이 그 아릿답고 마음끄으는눈으로 우리를 물끄럼이바라보고 우리의 무식한 시선은 그허리를 애무할수조차 있지아니한가. 나라에 문해닫고 양구자안드리고 살던것은 육십년전 옛일이라 하지마는 지금이래야 무엇하나 문열어논것같지도 아니한 우리에게 넓은세계의 공기를 막우 볼어넣주는것은 이 은막의은혜인듯. 우리와 어깨를 맞대이고 앉는것이 양복집사원이나 물산상회점원일 경우에도 어느순간 그들조차 미국이나 구라파의 가장 높은 교양을 닦은 청년들로 변해지고 만다. 나는 여기서 맛볼수있는 도취의 순간때문으로 대낮에 허멀끔이 서있는 은막 그것까지 마음껏 사랑해한다.

그러고 정거장! 저 차디차고 감게 반짝이는 한줄기쇠에다 귀를 대보라 아니 물끄럼이 드려다보라. 아! 북으로 북으로……철교……모스끄봐……빼리……파리…….

이 구름같이 피여오르는 연상을 어찌 수습하리! 동경(憧憬)의 모든 장미와 물질적으로 직접으로 꼭 연해가지고있는 이 쇠줄! 나는 숨을 딱 모아 끊고 이 비위맞후는 속살거림에서 귀를 싹씿으리라. 돌아서리라.

그러나 조선에서 볼수있는 가장 아름다운 녀성들이물오리떼같이 건너다니는것을 보기를 사랑할수있는 종노거리를 이축에 넣지않는것은 오로지 그것이 나의 조심과 예의일뿐이다.

―『소화(昭和) × 년신가정소재(年新家庭所載)』

나혜석/ 경성(京城) 온 감상(感想) 일편(一片)

오래간만에 서울 와 보니 서울을 떠나 사라오기는 이미 육칠 년이 되엿스나 일년에 평균 한 번식은 서울을 들니게 되엿다. 이번에도 작년 십월에 들렷다가 다시 와보니 반가운 일도 만커니와 슳흔 일도 만타 위선 시골서 잠자듯이 잇다 가 경성역에 나려슬 때에 사람 사는 듯 십다. 그러나서 이삼일간만 서울 잇서보면 객디라 그런지 모르나 도모지 침착되지 안코 오기전에 누구누구 차저 보리라고 별느고 별느든 것도 물거품 꺼지듯이 다스러저 버리고 아모 데도 오도가도 십지 안케 된다. 이번에도 와서 보니 친구들을 심방하고 십흔 생각이 업서진다.

길거리에 나가보면 전보다 사람만하진 것 갓고 그 중에도 트레머리가 만히 느른 것 갓흐며 만히 사치스러워진 것 갓다. 더욱히 트레머리들의 입은 옷은 물산 장려는 어데로 갓는지 일본 물건으로 만히 입개 된 것이 볼 때마 다 지나쳐 볼 수 업게 된다. 그런데 저고리 치마의 색채에 대하야 조화되게 입 어서 정말 모양낼 줄들 알아지는 경향이 보인다. 그러나 마음은 점점 놉하가고 경제에 힘은 점점 쇠퇴하여 가니 솖흔 일이다.

쪼 눈에 쩌 1 이는 것은 자동차가 는 것이다. 집에 드러가면 내일 밥거리가 엇절지 몰으더라도 좀 것기 실흐면 탁시 불너대는 사람도 업지 안아 잇슬 듯 십흐니 아니 솖홀 수 업다. 이와 동시에 료리집도 성황하여 가는 모양이니 그 반면에는 영양불량으로 얼골이 노래 가지고 료리집 간 그 남편을 밤새도록 기다리는 가련한 가뎡 부인의 광경이 눈압헤 어리어리 보이는 듯 십다.

그 외에 이것은 내 눈으로 보지 못한 사질이나 잡지 상으로 보든지 여러 사람의 이야기를 듯건대 경성에 대유행인 소위 련해 들이다. 열오륙 세 되는 처녀가 예사로 당당하게 대로로 남자와 억개를 겻대고 다니며 요리집으로 드러가서 연애담이나 하고 밤이 들도록 놀고 다닌다 하며 동시에 처녀 정조 유린으로 전문하는 소위 신사 부랑패 류가 잇다 한다. 이 거슨 언제나 말하는 것이지마는 과도긔에 잇는 부득이한 현상이요 한편으로 생각하면 진보되는 일보라고도 말할 수 잇스나 좀 더 고결하엿스면 조흘 듯 십고 좀 더 진중하기를 바란다.

지면 관계상 서울 와서 본 감상 간단이 몃 가지 쓰는 동시에 언제나 서울은 침착한 서울이 되며 깃분 서울이 되여 보나

―『東臣 H 報』，1927. 5. 27

오장환/ 병든 서울

8월 15일 밤에 나는 병원에서 울었다.

너희들은 다 같은 기쁨에

내가 운 줄 알지만 그것은 새빨간 거짓말이다.

일본 천황의 방송도,

기쁨에 넘치는 소문도,

내게는 곧이가 들리지 않았다.

나는 그저 병든 탕아로

홀어머니 앞에서 죽는 것이 부끄럽고 원통하였다.

그러나 하루 아침 자고 깨니

이것은 너무나 가슴을 터치는 사실이었다.

기쁘다는 말,

에이 소용도 없는 말이다.

그저 울면서 두 주먹을 부르쥐고

나는 병원에서 뛰쳐나갔다.

그리고, 어째서 날마다 뛰쳐나간 것이냐.

큰 거리에는,

네거리에는, 누가 있느냐.

싱싱한 사람 굳건한 청년, 씩씩한 웃음이 있는 줄 알았다.

아, 저마다 손에 손에 깃발을 날리며

노래조차 없는 군중이 만세로 노래부르며

이것도 하루 아침의 가벼운 흥분이라면……

병든 서울아, 나는 보았다.

언제나 눈물없이 지날 수 없는 너의 거리마다

오늘은 더욱 짐승보다 더러운 심사에

눈깔에 불을 켜들고 날뛰는 장사치와

나다니는 사람에게

호기 있이 먼지를 씌워주는 무슨 본부, 무슨 본부,

무슨 당, 무슨 당의 자동차.

그렇다. 병든 서울아,

지난날에 네가, 이 잡놈 저 잡놈

모두 다 술취한 놈들과 밤늦도록 어깨동무를 하다시피

아 다정한 서울아

나도 밑천을 털고보면 그런 놈 중의 하나이다.

나라 없는 원통함에

에이, 나라 없는 우리들 청춘의 반항은 이러한 것이었다.

반항이여! 반항이여! 이 얼마나 눈물나게 신명나는 일이냐

아름다운 서울, 사랑하는 그리고 정들은 나의 서울아

나는 조급히 병원 문에서 뛰어나온다.

포장 친 음식점, 다 썩은 구루마에 차려놓은 술장수

사뭇 돼지구융같이 늘어선

끝끝내 더러운 거릴지라도

아, 나의 뼈와 살은 이곳에서 굵어졌다.

병든 서울, 아름다운, 그리고 미칠 것 같은 나의 서울아

네 품에 아무리 춤추는 바보와 술취한 망종이 다시 끓어도

나는 또 보았다.

우리들 인민의 이름으로 씩씩한 새 나라를 세우려 힘쓰는 이들을……

그리고 나는 외친다.

우리 모든 인민의 이름으로

우리네 인민의 공통된 행복을 위하여

우리들은 얼마나 이것을 바라는 것이냐.

아, 인민의 힘으로 되는 새 나라

8월 15일, 9월15일,

아니, 삼백예순 날

나는 죽기가 싫다고 몸부림치면서 울겠다.

너희들은 모두 다 내가

시골구석에서 자식 땜에 아주 상해버린 홀어머니만을 위하여 우는 줄 아느냐.

아니다. 아니다. 나는 보고 싶으다.

큰물이 지나간 서울의 하늘이……

그때는 맑게 개인 하늘에

젊은이의 그리는 씩씩한 꿈들이 흰구름처럼 떠도는 것을……

아름다운 서울, 사모치는, 그리고, 자랑스런 나의 서울아,

나라 없이 자라난 서른 해,

나는 고향까지 없었다.

그리고, 내가 길거리에 자빠져 죽는 날,

「그곳은 넓은 하늘과 푸른 솔밭이나 잔디 한 뼘도 없는」

너의 가장 번화한 거리

종로의 뒷골목 썩은 냄새 나는 선술집 문턱으로 알았다.

그러나 나는 이처럼 살았다.

그리고 나의 반항은 잠시 끝났다.

아 그동안 슬픔에 울기만 하여 이냥 질척거리는 내 눈

아 그동안 독한 술과 끝없는 비굴과 절망에 문드러진 내 쓸개

내 눈깔을 뽑아버리랴, 내 쓸개를 잡아떼어 길거리에 팽개치랴.

여운형/ 테러후의 기자회견

기자) 경과는 좀 어떠한지요?

여) 잠을 자지 못하고 음식을 먹지 못하여 곤란할 뿐 대단치 않다.

기자: 사건발생 당시의 경위를 간단히 말씀하여 주셨으면?

여) 김진동 씨 집에 가는 도로 상에서 키가 큰 청년이 다정스러운 어조로 나를 부르더니 악수를 청하였다. 그래서 악수를 하니 손을 잡으며 피스톨을 겨누고, 옆에서 다시 두 사람이 나타나 피스톨로 위협하며 산골짜기로 끌고 가서, “수차 경고를 하였는데 왜 이러는 것이요? 여기다 서명을 하시오.”하고 존칭을 쓰며 매우 침착한 어조로 한 청년이 말하였다. 그래서 나는 그것이 무엇이냐고 물었더니“자기의 죄악을 인정하고 국가 민족에 죄를 많이 범했으니 앞으로 다시 정계에 나오지 않겠다는 것을 당신 스스로 맹서하는 것이요”라고 하기에 나는 불가불 우선 서명을 하지 않을 수 없었다.

이러자 다시 눈을 가린 채 상당히 먼 거리를 끌고 어느 지점에 이르더니 세 청년이 돌연 나의 허리를 껴안고 나의 가죽 혁대를 풀어서 양쪽다리를 둘러매기 시작하며 다시 노끈으로 목을 졸라 매기 시작하였다.

이때 나는 위급함을 느끼고 전력을 써서 반항하던 중 바로 머지않은 곳에 전등불이 희미하게 켜 있는 것을 발견하고는 더욱 힘과 용기를 얻어 최후의 힘을 다하여 반항한 끝에 산비탈로 굴러 떨어지게 된 것이다.

기자) 이번 조난사건으로 말미암아 앞으로 좌우합작운동에 미치는 영향은?

여) 이번 사건은 좌우합작을 방해코자 한 계획적 행동인 것은 틀림이 없으나, 이는 어디까지나 나 개인이 당한 일이니 이로서 민족통일운동이 방해될 리도 없으며 방해되지도 않을 것이며 앞으로 좌우

합작 공작은 그대로 추진해야 될 줄로 생각한다.

기자) 이번 사건을 어떻게 보십니까?

여) 어느 방면 혹은 어느 측에서 한 것이라고 의심하고 싶지 않다. 건국공작이 시급한 이때 이와 같은 일은 도움보다 해밖에 없을 것이니 앞으로는 없기 바란다. 경찰 혹은 미군에서도 나 개인의 보호나 이번 사건의 범인체포에 노력하는 것보다 이와 같은 테러를 전반적으로 박멸시켜서 사회가 명랑하게 해주기 바란다. 그런데 오늘 아침 6시경 우리 집(계동)에 어떤 청년이 자전거를 타고 와서 다시 협박장을 던지고 갔는데, 그 내용은“만약 또 출두하면 다시 용서치 못하겠다. 더욱 앞으로는 너의 가족까지도 해치겠다”는 것이었으나 이런 것은 염두에 두지 않고 초지대로 나갈 것이다.

―《서울신문》, 1946년 7월 21일

박인환/ 서울 탈환 명령을 고대 6185부대 한강 연안 대기

남안 일대에 강력한 포진 완료

(서부전 한강 남안에서 본사 특파원 민재정, 박성환, 박인환 발)

지난 9일 한강 연안에 도달한 강력한 아국군 부대는 현재 연안 일대에 견고한 진지를 구축하고 대안의 적 방어진지에 수시 맹포화를 가하고 있다.

연일 화염이 충천하는 수도 서울 구시가는 청명한 일기가 계속되는 이 진지에서 육안으로도 능히 그 전모를 파악하기에 족하다.

11일 전후 12시 40분부터 아군은 공군과 탱크대의 정확한 엄호사격 아래 유력한 탐색대를 대안 ○○미[粁까지 도하시켜 적정(敵情)을 탐지케 하고있다. 동일 야반에는 최후 발악을 쓰는 적의 일대가 당돌하게도 기습을 기도하여 왔으므로 아군은 이에 십자포화를 퍼부어 15명 내외의 적병을 사살하고 잔여는 즉시 둔주(遁走)케 하였다.

그런데 서울 구시가 가까이 육박한 역전의 아군장병은 지금까지의 쾌속적인 진격을 멈추고 적 진지 및 빙하(氷河)를 흘겨보면서 시내 진격의 명령이 내리면 재빠르게 이를 도하할 수 있는 만전의 태세를 갖추고 있는 중이다.

아국군 부대의 대변인은 이에 대하여 다음과 같이 언명하고 있다.

“우리들은 명령일하 전 서울시를 장악할 것이다. 그러나 우리는 시내소탕보다도 한 놈의 적놈이라도 더 많이 살상하여야만 한다. 지금에 와서는 수도 완전 재탈환보다도 긴급한 문제는 구적(仇敵)을 어떻게 하면 더욱 많이 섬멸시키느냐는 것이다.

혁혁한 전과 6185부대 용전

(서부전선 ○○기지에서 본사 특파원 민재정, 박성환, 박인환 발)

지난 7일 밤 현지 적의 주력(主力)은 이미 분산되어 서울 지구로부터 동북방으로 둔주하고 있는 것 같다고 우리 제6185부대의 대변인은 말하고 있다.

그런데 그는 이어 지금 한국 부대가 소속되어 있는 ○○사단 전면의 적은 소위 중공국군 제50군단과 괴뢰군 제1군단의 패적(敗敵)이 반항하고 있다는 바 제50군단은 제148사단, 149사단, 150사단의 3개 사단이며 괴뢰군도 역시 제8사단, 제47사단, 제17사단이라 한다. 적 제17사단은 기계화 부대로서 이는 우리 제6185부대의 공격 목표가 될 것이라 한다.

그런데 서울을 지호간에 둔 이 가장 중요한 시기에 있어서 우리 부대가 담당한 사명이야 참으로 중대한 바가 있다. 즉 9일 오전 8시 30분에 총공격을 개시한 6185부대의 수색대는 적의 경미한 저항을 받아가면서 최초로 한강선에 도달한 후 후방진지에 귀환하였다는 바 이 한강선은 서울 시내에서 불과

○미 대안이라고 한다. 한편 지난 5일간에 있어 6185부대의 종합전과는 다음과 같다고 한다.

중공 포로 69명(장교 3명), 사살 확인 602명, 장총 111정, 경기(輕機) 6, 중기(重機) 5, 기관단총 26, 수류탄 2,100개, 박격포대, 박격포탄 500개.

아군 진격 뒤이어 ― 기쁨에 피로에도 고사! 정든 땅 찾는 종군 피난민

(한강 인도교상에서 본지 특파원 민재정, 박성환, 박인환 발)

아군 부대가 완전히 한강선에 도달했다는 보도를 도처에서 들은 수십만의 피난민은 북쪽으로 방향을 돌리고 있다. 이들 피난민의 대부분은 외모로부터 행장에 이르기까지 흡사히 걸인이 되고 말았다.

4, 5세밖에 안 되는 여아와 70여 세에 달한 노인들이 아침과 저녁의 식사도 변변히 얻지 못하고 서울로 향하고 있다. 서울에 가면 이들은 어찌될 것인가?

정든 서울에의 향수는 이들의 전 생명인 같기도 하다. 멀리선 아군의 공습의 폭음이 울리고 간혹 분산된 적의 직사포가 터진다. 그러나 이들 피난민은 충혈된 눈과 피곤에 빠진 발을 화열에 덮인 서울로 돌리고 그대로 기아의 행진을 계속한다.

지프 앞에 퍼덕이는 본사 기를 바라보고 반가이 뛰어오며 “서울로 가십니까” 묻는 아이 업은 여자는 도리어 남편이 가 있는 대구와 부산의 걱정을 하며 서울에 들어가면 또다시 가족들이 모여 살 수 있을 것이라고 즐거워한다.

온 민족의 수난을 혼자 몰아받은 것과 같은 이들 수십 만에 달하는 피난민은 신발도 없이 돈도 없이 남편도 없이 서울로 간다. 이들은 군의 진격에 뒤이어 따라 정든 땅을 찾아간다. 그리하여 우리는 이 피난민을 ‘종군의 피난민’이라는 칭호로써 부르기로 했다.

한 톨의 쌀도 볼 수 없다는 폐허의 도시, 서울 집은 허물어지고 남겨둔 가재는 공산군에게 전부 약탈되었다는 서울로 이들은 무엇 때문에 돌아가는지 우리는 참으로 이해키 곤란하였다.

칠흑의 강물 건너 우렁찬 대적 육성의 전파

(한강 남안에서 본지 특파원 민재정, 박성환, 박인환 발)

흘러나오는 멜로디, 싸늘하게 얼어붙은 대지에 꿇어앉아 마이크를 조절하는 대적 대공방송반의 검은 그림자가 손톱 달빛에 어릿거린다.

여기 한강 인도교 남쪽 측에서 불과 ○○미터 떨어진 전방엔 원수놈들이 무모한 항전을 꾀하고 떼를 지어 엎드렸다.

“공산군 전사들이여 너희들은 무모한 항전을 하지 말고 지금도 늦지 않으니 무기를 버리고 항복하라. 너희들의 처자가 가엽거든……” 또렷또렷한 방송반원의 육성은 전파를 타고 칠흑의 강물을 더듬으며 용산 방면으로 흘러간다.

이때 적이 쏘는 직사포만이 방송차의 주변에 우박같이 퍼부어지나 최전선 첨병밖에 늘어서 있지 않은 이곳 다만 지형과 적의 집결지를 찾아 방송효과를 터뜨리려는 대원의 투지에 기자는 소리 없이 울지 않을 수 없다.

역력한 효과를 거두기에 힘이 드는 그들의 용사 방송반원의 신고를 후방국민은 한 번 더 인식하여야 한다. 총탄과 싸우며 적을 정신적으로 위압 투항케 하는 우리들의 용사는 이리하여 수도 서울 완전 탈환을 앞두고서 진눈깨비 내리는 노량뜰 모래사장에서 치열히 대진하고 있다.

극도로 시달리는 식량난 주민은 거의 기아상태

(한강 남안에서 본사 특파원 민재정, 박성환, 박인환 발)

수원을 비롯한 서부전선 일대의 각 부락도 쓸쓸한 모습이 하루하루 변모되어 활기를 띠고 있으나 모든 주택은 지난번 적군 침입과 금번의 아군 재진격으로 말미암아 도로 주변의 모든 집들은 거의 파괴되었다.

모든 가재를 버리고 남하하였던 피난민은 1개여 월의 피난생활에 지쳐 그리고 아군의 손에 들어온 고향을 향하여 모여들어 오고 수일 내에 완전 재탈환될 서울을 목표로 천안 지구 주변에 피난했던 주민들은 재빨리 한강 가까이까지 찾아와 원망스러운 강을 건너 불타는 서울 거리를 전망하고 있는데 이를 피난민이 다시 정든 서울에 들어간다는 것은 또 하나의 비극에 가까운 사실이 될 것이다.

즉 천안 이북 수원, 안양, 시흥, 영등포 등지에는 식량이 전부 중공군에게 깡그리 약탈되어 쌀 한 톨도 전혀 볼 수 없고 피난 중에 출생한 어린이와 그 어머니가 식량난으로 죽은 이야기까지 있는가 하면 주민의 대다수가 기아상태에 빠져 적공산군을 원망하며 주검의 날만을 기다리는 사실을 기자는 목격할 수 있었다.

이와 같은 비참한 식량난을 보고 우리 국군 장병들이 얼마 안 되는 군량미를 절약하여 최소한도로 구호의 손을 내밀고 있으나 지금과 같은 현상으로서는 도저히 해결치 못할 것이다. ‘돈이 있어도 쌀을 살 수 없다’는 것이 이곳 도시와 촌락 주민들의 소리이다.

서울에 돌아가고 싶다는 것이 모든 피난민의 간절한 희망일 것이다. 서울에 돌아간다 하더라도 서울 시내에는 하루의 식량도 없을 것이 이곳에서 알수 있는 참상이다.

그러하므로 현재 남하한 피난민을 당분간 수송기관이 복구되어 식량사정이 확립될 때까지는 서울 귀환을 보류할 것이 지금의 형편으로 보아 선책일 것이다.

―《경향신문》, 1951. 2. 18

박인환/ 서울에서 남대문까지

수도 서울의 표정 서울역의 . 웅장한 건물과 그 앞 광장의 일부에는 폭격으로 인한 처참한 상흔을 입고 있다.

이 폭격은 국군이 3일간의 전투에서 단장(斷腸)의 후퇴를 한 1950년 6월 28일이 20일 지난 7월 16일의 유엔군 전폭기의 폭격 때문이었다.

장안을 뒤흔드는 B29의 폭음이 들리자마자 유엔군의 전략 폭격은 개시되었던 것인데 이것은 서울에 유잔(留殘)하였던 수십만 시민에게 커다란 환락을 주었다.

용산에 있던 탄약저장소는 수 시간에 걸쳐 폭발되었다. 이 요란한 폭음 때문에 서울의 일부 시민은 국군이 노량진 방면에서 반격작전을 개시하였다는 소문까지 만들었다.

나는 이 폭격이 있던 다음 17일 소설가 김광주 씨와 함께 유엔군의 통쾌한 폭격 구경을 하러 나갔다.

우리 두 사람은 밀짚모자를 쓰고 남대문을 빠져 서울역 부근으로 갔다.

그렇게 사람들이 군집했던 서울역 광장은 쓸쓸하고 이곳저곳에 파편이 산재하고 있는가 하면 시체는 치워버렸으나 북한 괴뢰군의 모자가 수 삼 개남아 있었다.

남대문은…… 그렇게 서울 시민에게 매혹의 대상이었던 남대문은 적 치하의 고통을 반영하는 암담한 자체(姿體)로밖에는 나에게는 보이지 않았다.

9ㆍ28 미해병대의 분전으로 말미암아 서울이 재수(再收)되자 아메리카의 주간지 『타임』을 나는 입수하였다.

오래간만에 보는 미지(美誌)이기 때문에 반가이 뒤져보니 거기 『라이프』지의 특파원 데이비드 더글러스 던컨David D. Dancan의 전선 사진이 크게 게재되어 있었다.

이는 서울역에서 남대문을 향하여 진격하는 탱크대와 그 후속인 해병들이 백열한 시가전을 하는 감격적인 장면이었다.

남대문 쪽에서 괴뢰군이 발사하는 초연이 희미하게 보이는가 하면 7월 16일의 폭격으로 파진 서울역 광장에 엎드려 적을 향하여 M1총을 겨누는 사병과 탱크대병의 씩씩한 자체가 캐치되어 있었다.

아마 내가 알기에도 서울역전에서 남대문에 이르는 시가전은 좀 치열했던 모양이다. D. D. D씨의 사진이 말하는 듯이……. 그리하여 역전에서 남대문에 이르는 현대적 건물의 대부분은 파괴되었고, 이 슬픈 지구의 모습은 그대로 전화로 말미암아 회신(灰燼)된 서울의 상징이라 할 수 있다. 마치 서울역의 과거의 번화가 서울의 표정이었던 아름다웠던 시절과 같이…….

―『신태양』, 1952. 11